斬纜中國聯繫 澳洲大學迎翻天巨變

澳洲跟中國關係持續緊張，角力場不只限於外貿，大學學術交流也面臨中斷。澳洲政府宣布深入調查大學與中國聯繫。鑑於中澳愈走愈遠，加上中方「千人計劃」備受西方質疑，澳洲大學中止跟中國往來，恐怕在所難免，近年依賴中國資金的澳洲大學料迎來最大衝擊。

澳洲國會原定周二（9月1日）投票表決，調查獲公共資助的研究和大學有否可能把牽涉國家利益的信息轉移到其他國家，矛頭直指中國。提出議案的凱特（Bob Katter）斥責澳洲各大學，從孕育思想的搖籃淪為養豬欄，為金錢出賣靈魂。

《澳洲人報》（The Australian）上周也刊登調查報道，直指數十名具領導地位的澳洲科學家牽涉中國「千人計劃」。美國之前形容「千人計劃」涉及經濟間諜活動，威脅國家安全。澳洲與之同一鼻孔出氣，也敵視有關計劃。

在國會表決之前，澳洲政府率先宣布展開調查，由安全及情報委員會負責。內政部長達頓（Peter Dutton）要求，調查要確認外國勢力干預澳洲大學的程度和性質，不只涉及校方和教職員工，甚至學生團體也將涵蓋在內。

縱調查未開始，但達頓言論已定調有外國勢力干預。且安全及情報委員會主席哈斯提（Andrew Hastie）上周引述《澳洲人報》的報道，形容澳洲研究和知識產權受到中方掠奪。

兩人態度反映，調查從一開始已經作出結論，就是存在「中國干預」，只差涉及多廣和多深。可以預期，澳洲政府將會大舉限制中澳學術交流，甚至將之中斷。

不過，最大輸家卻可能是近年仰賴中國資金支持的澳洲大學。

澳洲大學商業化，側重招收海外學生支持營運，成為一大重要產業。這也是繼鐵礦和煤之後，澳洲第3大出口項目，去年涉及376億美元。

截至上個財年，澳洲有超過75萬名海外學生，其中以中國內地佔最多，比例達28%。單計澳洲8間主要大學，中國內地學生帶來的收入便佔整體大學收入的11%至26%。

因此，澳洲之前因為新冠肺炎疫情的隔離措施，導致逾50%中國內地學生在農曆新年後無法重返澳洲校園，令澳洲大學擔心承受財政危機而大為緊張，施壓政府放寬留學生入境。

對澳洲大學來說，形勢如今無疑將更惡劣，因為牽涉政治因素，而且也非一時三刻可以化解，甚至可能是長期措施，意味大學將失去一大財源。

隨著財源面臨大幅萎縮，加上澳洲經濟因疫情而惡化，澳洲大學勢將迎來「汰弱留強」之局，部分實力不足的大學可能倒閉，或是被迫合併求存。無論如何發展， 澳洲大學在此動盪大時代都必然是一大輸家。

養豬欄

一間要靠外國學生先生存到既學店就收皮先啦

澳洲大學在此動盪大時代都必然是一大輸家。

啫係無論如何中國或成最大贏家啦

没事儿 嚟香港讀啦
UOWHK 或成為最大贏家